\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry} 
\usepackage[T2A]{fontenc}         % Поддержка кириллицы
\usepackage[utf8]{inputenc}       % Кодировка файла
\usepackage[russian,english]{babel} % Русский и английский языки
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Команда для слова с транскрипцией и переводом
\newcommand{\readunder}[3]{%
  \begin{tabular}[t]{@{}c@{}}#1\\ \textit{\footnotesize #2}\\ {\tiny #3} \end{tabular}%
}

\begin{document}

\section*{Free Willy — текст}

\noindent
\readunder{Free}{фри}{свободный} \readunder{Willy}{у\'{и}лли}{(имя)}, \readunder{directed}{дир\'{е}ктэд}{снятый} \readunder{by}{бай}{режиссёром} \readunder{Simon}{саймон}{Саймон} \readunder{Wincer}{у\'{и}нсэр}{Уинсер}, \readunder{is}{из}{является} \readunder{a}{э}{} \readunder{fascinating}{ф\'{э}синэйтинг}{увлекательным} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{moving}{м\'{у}винг}{трогательным} \readunder{adventure}{эдв\'{е}нчэр}{приключением}.\\

\readunder{It}{ит}{Он} \readunder{is}{из}{является} \readunder{set}{сэт}{разворачивается} \readunder{on}{он}{на} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{west}{уэст}{западном} \readunder{coast}{к\'{о}уст}{побережье} \readunder{of}{ов}{} \readunder{North}{норт}{Северной} \readunder{America}{эм\'{е}рика}{Америки}.\\

\readunder{The}{зэ}{Этот} \readunder{film}{филм}{фильм} \readunder{is}{из}{есть} \readunder{about}{эб\'{а}ут}{о} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{relationship}{ри-лэйшэншип}{отношениях} \readunder{between}{биту\'{и}н}{между} \readunder{a}{э}{} \readunder{boy}{бой}{мальчиком} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{a}{э}{} \readunder{whale}{уэйл}{китом}, \readunder{called}{к\'{о}олд}{по имени} \readunder{Willy}{у\'{и}лли}{Вилли}.\\

\readunder{Jason}{дж\'{э}йсон}{Джейсон} \readunder{James}{джэймс}{Джеймс} \readunder{Richter}{р\'{и}ктер}{Рихтер} \readunder{plays}{плэйз}{играет} \readunder{Jesse}{дж\'{е}сси}{Джесси}, \readunder{a}{э}{} \readunder{young}{янг}{молодого} \readunder{street}{стрит}{уличного} \readunder{child}{чайлд}{ребёнка} \readunder{who}{ху}{который} \readunder{learns}{лёрнз}{узнаёт} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{meaning}{м\'{и}нинг}{значение} \readunder{of}{ов}{} \readunder{love}{лав}{любви} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{friendship}{фр\'{э}ндшип}{дружбы}.\\

\readunder{Jesse}{дж\'{е}сси}{Джесси} \readunder{first}{фёрст}{впервые} \readunder{meets}{митс}{встречает} \readunder{Willy}{у\'{и}лли}{Вилли} \readunder{in}{ин}{в} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{sea}{си}{морском} \readunder{park}{парк}{парке} \readunder{where}{уэа}{где} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{whale}{уэйл}{кит} \readunder{is}{из}{находится} \readunder{kept}{кэпт}{в заточении}.\\

\readunder{They}{зэй}{Они} \readunder{become}{бикáм}{становятся} \readunder{good}{гуд}{хорошими} \readunder{friends}{фрэндз}{друзьями} \readunder{as}{эз}{так как} \readunder{they}{зэй}{они} \readunder{have}{хэв}{были} \readunder{both}{б\'{о}ут}{оба} \readunder{been}{бин}{(прош.)} \readunder{separated}{сэпэрэйтид}{разлучены} \readunder{from}{фром}{от} \readunder{their}{зэа}{своих} \readunder{families}{ф\'{э}милиз}{семей}.\\

\readunder{As}{эз}{Когда} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{story}{ст\'{о}ри}{история} \readunder{develops}{див\'{е}лапс}{развивается}, \readunder{Jesse}{дж\'{е}сси}{Джесси} \readunder{becomes}{бикáмз}{становится} \readunder{so}{с\'{о}у}{так} \readunder{fond}{фонд}{привязанным} \readunder{of}{ов}{к} \readunder{Willy}{у\'{и}лли}{Вилли} \readunder{that}{зэт}{что} \readunder{he}{хи}{он} \readunder{decides}{дисáйдз}{решает} \readunder{to}{ту}{(частица)} \readunder{try}{трай}{попробовать} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{free}{фри}{освободить} \readunder{him}{хим}{его}.\\

\readunder{All}{ол}{Все} \readunder{the}{зэ}{} \readunder{actors}{\'{а}ктэрз}{актёры}, \readunder{especially}{эсп\'{э}шэли}{особенно} \readunder{Lori}{л\'{о}ри}{Лори} \readunder{Petty}{п\'{е}тти}{Петти} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{Michael}{м\'{а}йкл}{Майкл} \readunder{Madsen}{м\'{э}дсэн}{Мэдсен}, \readunder{are}{а}{являются} \readunder{excellent}{\'{э}ксэлэнт}{отличными}.\\

\readunder{The}{зэ}{} \readunder{film}{филм}{фильм} \readunder{is}{из}{есть} \readunder{filled}{филд}{наполнен} \readunder{with}{уиз}{} \readunder{suspense}{сасп\'{э}нс}{напряжением} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{emotion}{эм\'{о}ушэн}{эмоциями}.\\

\readunder{The}{зэ}{} \readunder{scenes}{с\'{и}нз}{сцены} \readunder{involving}{инв\'{о}лвинг}{с участием} \readunder{Jesse}{дж\'{е}сси}{Джесси} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{Willy}{у\'{и}лли}{Вилли} \readunder{teach}{тич}{учат} \readunder{us}{ас}{нас} \readunder{how}{х\'{а}у}{как} \readunder{close}{кл\'{о}ус}{близки} \readunder{animals}{\'{э}нимэлз}{животные} \readunder{and}{энд}{и} \readunder{human}{хь\'{ю}мэн}{люди} \readunder{beings}{б\'{и}ингз}{существа} \readunder{can}{кэн}{могут} \readunder{be}{би}{быть} \readunder{to}{ту}{по отношению к} \readunder{each}{ич}{друг другу} \readunder{other}{\'{а}зэр}{(другому)}.

\section*{Answers to Questions (Ответы на вопросы)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{What is the title of the film?} (Как называется фильм?)\\
    \textit{Free Willy}

    \item \textbf{Who is the director of the film?} (Кто режиссёр фильма?)\\
    \textit{Simon Wincer}

    \item \textbf{What type of film is it?} (Какой жанр у фильма?)\\
    \textit{It is an adventure film.} (Это приключенческий фильм.)

    \item \textbf{Where is the film set?} (Где происходит действие?)\\
    \textit{On the west coast of North America.} (На западном побережье Северной Америки.)

    \item \textbf{Who are the main characters?} (Кто главные герои?)\\
    \textit{Jesse (a boy) and Willy (a whale).}

    \item \textbf{What is the plot?} (О чём сюжет?)\\
    \textit{It’s about a boy who becomes friends with a whale and tries to free him.}

    \item \textbf{Who stars in the film?} (Кто исполняет главные роли?)\\
    \textit{Jason James Richter, Lori Petty, and Michael Madsen.}

    \item \textbf{What comments are made about the film?} (Что говорят о фильме?)\\
    \textit{It is fascinating, moving, and full of suspense and emotion. The actors are excellent.}

    \item \textbf{Is the film recommended or not?} (Рекомендуется ли фильм?)\\
    \textit{Yes, it is recommended for the whole family.}
\end{enumerate}

\section*{Полный перевод на русский}

«Освободите Вилли», снятый Саймоном Уинсером — это увлекательное и трогательное приключение.\\
Действие происходит на западном побережье Северной Америки.\\
Фильм рассказывает об отношениях между мальчиком и китом по имени Вилли.\\
Джейсон Джеймс Рихтер играет Джесси — уличного ребёнка, который узнаёт, что такое любовь и дружба.\\
Джесси впервые встречает Вилли в морском парке, где содержится кит.\\
Они становятся хорошими друзьями, так как оба были разлучены со своими семьями.\\
По мере развития сюжета Джесси настолько привязывается к Вилли, что решает попытаться освободить его.\\
Все актёры, особенно Лори Петти и Майкл Мэдсен, играют отлично.\\
Фильм наполнен напряжением и эмоциями.\\
Сцены с Джесси и Вилли показывают, насколько близкими могут быть животные и люди.

\end{document}
